［哲學JJ］西西弗斯快樂嗎

西西弗斯的傳說

荷馬史詩，西西弗斯是人間最足智多謀又機巧的人，他是科林斯的建城者和國王。當宙斯擄走河神伊索普斯(Aesopus)的女兒伊琴娜(Aegina)，河神曾到科林斯找尋其女，知悉此事的西西弗斯以一條四季常流的河川做為交換條件告知。由於泄露了宙斯的秘密，宙斯便派出死神要將他押下地獄。沒有想到西西弗斯卻用計綁架了死神,導致人間長久以來都沒有人死去，一直到死神被救出為止，西西弗斯也被打入冥界。

在被打入冥界前，西西弗斯囑咐妻子墨洛珀(Merope)不要埋葬他的屍體。到了冥界後，西西弗斯告訴冥後帕爾塞福涅(Persephone)，一個沒有被埋葬的人是沒有資格待在冥界的，並請求給予三天告假還陽處理自己的後事。沒有想到，西西弗斯一看到美麗的大地就賴着不走不想回冥府去了。直到其死後，西西弗斯被判逐出到地獄那邊，在那裏，他每天要把一塊沉重的大石頭推到非常陡的山上，然後朝邊上邁一步出去，再眼看着這個大石頭滾到山腳下面。西西弗斯要永遠地、並且沒有任何希望地重複着這個毫無意義的動作。

他是沒有任何選擇的：他的惟一選擇就是那塊石頭與那座陡山。

西西弗斯的懲罰

西西弗斯觸犯了眾神，諸神為了懲罰西西弗斯，便要求他把一塊巨石推上山頂，而由於那巨石太重了，每每未上山頂就又滾下山去，前功盡棄，於是他就不斷重複、永無止境地做這件事——諸神認為再也沒有比進行這種無效無望的勞動更為嚴厲的懲罰了。西西弗斯的生命就在這樣一件無效又無望的勞作當中慢慢消耗殆盡。

如果咁樣 自殺可唔可取

西西弗斯們都不快樂

拋磚引玉
西西弗斯當下處境，可以選擇肉體自殺/精神死亡又或者係將一切荒謬神化，前者唔洗多解釋，後者即如同將一切既事情精神逃避，視為神對自己既考驗般繼續堅持。但西西弗斯選擇左第三條路，就係係重覆而艱辛既勞動之中搵意義，雖然處境冇得改變，但佢自己創造左推石頭既意義，究竟佢醒唔醒

其實西西弗斯係咪即係尼采所謂嘅overman

路係自己揀

又點解會唔快樂？

非常接近 有錯請更正

應該重點係 西西弗斯被懲罰無止境推石頭既處境開始
如果生活係不斷重覆而無望之中，命運無法再逆轉既時候既應對心態

佢用計唔使入冥界就預咗有一定風險㗎啦

加上真係毫無意義咩？

至少你同我同喺到為佢而思考

Camus 就係講緊呢樣野

岩呀 其實現實小小就係，依家坐緊監既人強姦殺人放火都預左有終生監禁風險，不過依家focus on佢地入左冊之後點諗自己人生

終生監禁vs 推石頭
意義係咪要自己搵先有

咁佢入咗冊後咪就係可能會回想其實而家一切都係自己揀返嚟 不應有恨 所以轉個頭又返去推石仔了

意義其實係個人定義嚟 個個人答案未必盡然相同 冇乜討論價值

咁如果巴打係推緊石仔既西西弗斯，會諗到咩意義
同埋西西弗斯既故事講緊個重要原素係反叛
姐係神要佢冇希望 佢就偏要搵意義出黎
但我地現實生活入面冇神同冇主宰既出現
想反叛連對象都冇
日日如是者返工放工返工放工

你係想反叛連對象都冇
定只係唔敢反叛

一直做而件事落去 引眾人思考猜度自己嘅心情諗法 去聯繫返自己嘅生活 帶出其實路係自己揀 仆街唔好喊

咪已經係一種意義

咁講嘅話 做任何嘢都可以有佢本身嘅意義 又或者做咩都其實係無意義

啱 其實人大不了可以唔返工放工 你反叛對象係成個社會嘅觀念

都有講法係，反逆既可能性，存在係實在無得選擇番工放工，姐係命運自決既時候。
然後你用你內在意志去出發，去選擇未樸，去賦予意義同埋顛覆價值。
但實行起上黎好困難

諸神唔開心西西弗斯就會開心

西西弗斯 = 香港人

佢個講法係 就算徒勞 都有意義，咁你先至係生活，而唔係精神死亡既生存。

咁諸神係邊個

諸神唔係個別體系嚟架喎

我理解就係佢不斷推石就係eternal recurrence
佢搵佢自己嘅意義就係will to power

如果咁簡單就做到，你作出選擇既自由意志同反逆既行為仲邊度可貴
唔冒險邊有意思

應該就係
諗起艱苦既世人
每日番工放工且如此
如果係癌症/痛風/罕見病之類既人
又應該搵點樣既意義呢

岩呀 我覺得要用生命去搵答案既問題
答案簡單得黎 又沉重 又難做到

西西弗絲快唔快樂我地係冇可能知。
我地只能想象佢快樂。

卡繆所講生命嘅量同質到底係乜嘢

我都覺得自己經歷過抑鬱之後終於領悟到西西弗斯點樣可以喺絕望同鄉愁中揾到快樂
宜家我做任何事都揾到值得我去快樂嘅地方
就算喺街漫無目的咁行都可以好開心
成日都好希望所有香港人都可以好似我咁揾到自己人生嘅快樂

利申 Camus本西西弗斯的快樂淨係睇左一半

我未睇曬，有冇高人指點

好勁 唔係因為睇左Camus 掛
但會唔會有relapse 既時候
有時都好反覆

我個名

佢果d 唔係真快樂，算數啦，快樂唔重要，最緊要係revolt既心態

子非魚，安知魚之樂？

此post已完

He who has a why to live can bear almost any how
— Nietzsche

Nietzsche

唔係因為Camus 果陣都係覺得佢寫嘅野同我想要嘅野有共鳴
我覺得自己係揾到一個合適嘅思考方式去面對呢個世界，將原本平凡嘅事經過自己嘅心境同思維都可 以變到好特別
搞到宜家會覺得呢個世界每樣事件都好有趣

不過真係唔知點解無啦啦會領悟到
可能係對之前抑鬱果陣負面思想嘅反彈
突然就揾到可以令自己快樂嘅思維

不過某程度上我知自己係逃避緊
我知道如果我再重新困住自己喺思考人生意義嘅問題上面 好可能又會有relapse嘅情況
所以我唔敢再咁深入去思考呢個世界嘅意義
一個永遠得唔到結論嘅問題

Sisyphus快唔快樂就唔知，但係佢嘅人生應該係有意義嘅。畢竟一切都係睇嗰個人點唸，如果佢係真心接受並履行懲罰，自己斷絕所有希望，一心認同同接受推石係佢人生嘅全部，咁佢應該係擁有心靈上嘅滿足。

利申：喺hku啱啱讀完個哲學course

啱，我之前都係咁糾結咩係人生意義，但一直都搵唔到。
到最近先突然醒悟其實我地唸成啲咩人生都係咁過，反而可能我地係思考沈思嘅時候錯過左其他人生意義。
所以其實冇必要追問咩係人生意義，不過有時唸下都有得著嘅。
講返句： Why so serious? Just enjoy.

巴打唔係逃避
引用下 根據Sisyphus 既講法
人面前苦難/或者叫荒謬，姐係我地叫佢做唔對路既時候
會有三種應對方法
第一種係肉體自殺

第二種係精神自殺，姐係宗教麻醉自己，係神既指意或者佛家歷劫之類有算係

第三種是係搵到件事賦予比你既意義，從而可以係荒謬之中搵到快樂，用一息尚存抵抗生命
過程中係會容許到有反覆，姐係會突然好sad又會諗通變左苦中作樂咁樣

所以巴打已經好勇敢
不過我認同沉淪係反覆之中係永無絕對答案

利申：sor for 1999 有錯勿屌

其實搵個人意義呢件咁獨立既事
永遠都係 子非魚 安知魚之樂
可能我個題set得唔好
Camus 原本個句 係我地必須 係必須想像Sisyphus 是快樂的
所以巴打都岩
不過Sisyphus 無得簡唔推
又係慘啲既

但回想當年Sisyphus 係仆街做錯野所以先比人罰
如果個個終身監禁既殺人強姦犯 都好似Sisyphus 咁
懲罰制度會否失效

但點樣堅持呢個心智
例：係香港既民主困局入面 我地現階段睇唔到努力會帶黎轉變 究竟係咩推動緊某部分人繼續推民主石仔

其實我唸監獄懲罰制都係想罪犯好似sisyphus咁，佢地要明白自己點解要受刑，完全接受自己嘅現在。
巴打可以聽下 蘇打綠嘅「未了」

做 未必有

唔做 就一定冇

其實真係心智決定，如果一個人覺得人生係荒謬嘅，咁佢點都會覺得係咁。
如果有人覺得佢人生嘅某啲野係有意義嘅，咁佢點做都會滿足，無論香港文主前景幾不堪都好

btw啱啱讀完個哲學course
寫完篇1500字關於life absurdity嘅

有兩個前設係

一：諸神會在乎sisyphus的對抗

二：Sisyphus係有限選擇下有無盡嘅時間去建溝意義

>一：sisyphus的選擇會外廷之「看著自己選擇的諸神」，係一種同外界有連結的關係，而中間有屬於佢嘅意義。但現實上我哋今日揀點生活，其實可以完全人在乎，無人理你自殺定唔自殺，佢哋亦not specific懲罰你，佢哋只願自己過得好。

當然你可以話sisyphus或許無再在乎諸神睇法，只係向內求，但代入少少諗係一個完全孤獨嘅地方，向內求後嘅也快樂/痛苦只有自己知道，快樂/痛苦又有咩分別？

>二：sisyphus揀向內求，向外求可以得到嘅嘢近乎0。人學佢咁揀要放棄好多慾望，即使後來揀返自殺都無「太遲自殺蝕咗」嘅問題，機會成本都比人類細好多，佢本身可做嘅嘢好少。